# Эргономика
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Эргономика](hfe.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Эргономика** — русскоязычный термин. **Human factors and ergonomics** — англоязычный эквивалент.</small>

**Эргоно́мика** *(от др.-греч. ἔργον — работа + νόμος — закон)* — в традиционном понимании — наука о приспособлении должностных обязанностей, рабочих мест, предметов и объектов труда, а также компьютерных программ для наиболее безопасного и эффективного труда работника, исходя из физических и психических особенностей человеческого организма.

Более широкое определение эргономики, принятое в 2010 году Международной ассоциацией эргономики (IEA), звучит так: 「Научная дисциплина, изучающая взаимодействие человека и других элементов системы, а также сфера деятельности по применению теории, принципов, данных и методов этой науки для обеспечения благополучия человека и оптимизации общей производительности системы」.

По классификатору ВАК — специальность 19.00.03 「Психология труда, инженерная психология, эргономика」.



## Разделы эргономики

Эргономика изучает действия человека в процессе работы, скорость освоения им новой техники, затраты его энергии, производительность и интенсивность при конкретных видах деятельности. Современная эргономика подразделяется на микроэргономику, мидиэргономику и макроэргономику.

1. **Ми́кроэргономика** (иногда её неверно упоминают как миниэргономику) занимается исследованием и проектированием систем 「человек — машина」. В частности, проектирование интерфейсов программных продуктов находится в ведении микроэргономики.
1. **Ми́диэргономика** занимается изучением и проектированием систем 「человек — коллектив」, 「коллектив — организация」, 「коллектив — машина」, 「человек — сеть」. Именно мидиэргономика исследует производственные взаимодействия на уровне рабочих мест и производственных задач. К ведению мидиэргономики, в частности, относится проектирование структуры организации и помещений; планирование и установление расписания работ; гигиена и безопасность труда.
1. **Ма́кроэргономика** исследует и проектирует систему в целом, учитывая все факторы: технические, социальные, организационные; как внешние к системе, так и внутренние. Целью макроэргономики является гармоничная, согласованная, надежная работа всей системы и всех элементов системы.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Эргономика:`**<br> [ПЭО](ermap.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Human_factors_and_ergonomics>


## The End

end of file
